厲害了，我們的唐唐

厲害了，我們的唐唐

我敬重崔世安和唐英年，一直以來，他們都用自己的方式宏揚粵語：前者以驚人的勇氣推廣「粵化普通話」，在國家領導人面前也無畏無懼；後者常常把廣東話俚語搬上大雅之堂，不但在立法會說「嗰班友吊吊揈」，甚至比崔世安更大膽，連英文也「粵語化」，把「昂坪360」講成「Ngong Ping衫碌拎」，語驚四座。只是我從未想過，唐唐連普通話也深得箇中三昧。

日前唐英年應邀出席復旦大學香港校友會論壇，他望着現場的復旦校徽，似乎想引述上面從右寫至左的校訓「博學而篤志，切問而近思」，卻用普通話由左向右讀成「思近而問切，志篤而學博」，隨即惹來台下一陣笑聲。事後校友會會長說，校訓正反讀也一樣意思。真的嗎？

「博學而篤志，切問而近思」出自《論語．子張》，是孔子學生子夏說的，全句：「博學而篤志，切問而近思，仁在其中矣。」意思是：你能廣泛地學習，牢固地記憶（「志」不一定解「志向」，古人常用「志」、「識」表示「記憶」，我認為這兒解「記憶」較合乎文理），切實地提問，避免不着邊際的思考，那麼仁就在其中了。

子夏以好學出名，這金句打通了「學」和「仁」兩個範疇，點出共通點在「厚實」，頗具洞見，甚堪咀嚼。

子夏的話若倒過來讀，文法是通的，意思卻不一樣。原句「博學篤志，切問近思」是動態，指稱四組行為；「思近問切，志篤學博」則成了靜態描述，通常用來形容某人「思考很踏實，提問很切要，記誦很篤厚，學識很廣博」。

前者是流動的過程，後者是已抵的境界，怎可能如校友會會長所說，「正反讀也一樣意思」呢？復旦校訓那麼強調學問之道，校友卻寧願連校訓也曲解，為貴介公子文過飾非，真諷刺啊。厲害了，我們的唐唐，他不但懂得普通話的讀音，還掌握了普通話的精髓──有一種權力，叫倒轉嚟講。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
黑金漢宮的焦慮 (邁克)

下一則
為25秒致歉 (高慧然)